十條世界著名哲學問題

1. The Trolley Problem
“電車難題”是 倫理學領域最為知名的思想實驗之一，其內容大致是：一個瘋子把五個無辜的人綁在電車軌道上。一輛失控的電車朝他們駛來，並 且片刻後就要碾壓到他們。幸運 的是，你可以拉一個拉杆，讓電車開到另一條軌道上。但是還有一個問題，那個瘋子在那另一條軌道上也綁了一個人。考慮以上狀況，你應該拉拉杆嗎？

電車難題最早是由哲學家Philippa Foot提出的，用來批判倫理哲學中的主要理論，特別是功利主義。功利主義提出的觀點是，大部分道德決策都是根據“為最多的人提供最大的利益”的原則做出 的。從一個功利主義者的觀點來看，明顯的選擇應該是拉拉杆，拯救五個人只殺死一個人。但是功利主義的批判者認為，一旦拉了拉杆，你就成為一個不道德行為的 同謀——你 要為另一條軌道上單獨的一個人的死負部分責任。然而，其他人認為，你身處這種狀況下就要求你要有所作為，你的不作為將會是同等的不道德。總之，不存在完全 的道德行為，這就是重點所在。許多哲學家都用電車難題作為例子來表示現實生活中的狀況經常強迫一個人違背他自己的道德準則，並且還存在著沒有完 全道德做 法的情況。

人，應當為自己的行為負責，這裏的“行為”是什麼意思？人為自己的行為負責的理論依據是什麼？承認人具有自由意識——這是法律和道德合理化的基礎。不承認自由意識存在，也就否認了一切法律和道德的合理性。如果一個人殺人放火是由於童年 的遭遇、社會的影響、政府的不公正待遇等外界客觀因素所決定的——罪犯本身的原因不是決定性因素——我們就沒有權利依據任何法律對這個人進行懲罰。他殺人放火是由於其他原因，是他本身不可改變的，懲罰這個人顯然是不合理的，懲罰他也於事無補、毫無用處。人具有自由意識，可以做出自由選擇，並且他應當對自己的選擇負責任——這是一切法律和道德合理化的最根本基礎。那麼，我們現在可以解釋“行為”是什麼意思：行為，是人在所有可能性中做出的一個唯一選擇。 今天早晨你可以選擇吃包子，也可以選擇吃油條。結果你吃了包子，這是你的行為、你選擇的結果。問題是吃包子或者吃油條，這並不是“所有可能 性”，你也可以選擇什麼也不吃，選擇餓肚子減肥。作為一個理性人，你應當預見到餓肚子減肥可能造成身體傷害，你選擇了餓肚子減肥這種行為，就應當為這種行為負責。
行為並不是行動，你什麼也不幹也是一種選擇，因而也是一種行為。我們將這個思想實驗稍作修改，就可以看到什麼也不幹確實是一種實實在在的行為：加入電車的前方幫著5個人，你拉動一下拉杆就能使將電車駛向岔道——而岔道上什麼也沒有，不會造成任何危害。這時候你動不動拉杆呢？如果你不拉，你什麼也不幹，眼睜睜看著五個人被軋死，這顯然是不道德行為——你本來有選擇的餘地，軋死五個人並不是唯一可能的結果，你只要舉手之勞就能挽救五個人的生命，但是你選擇了什麼也不幹，你就應當為你的行為負責任，即使法律不去懲罰你，你的行為最起碼也是不道德的。

2. The Cow in the field
認知論領域的一個最重要的思想實驗就是“空地上的奶牛”。 它描述的是，一個農民擔心自己的獲獎的奶牛走丟了。這時送奶工到了農場，他告訴農民不要擔心，因 為他看到那頭奶牛在附件的一塊空地上。雖然農民很相信送 奶工，但他還是親自看了看，他看到了熟悉的黑白相間的形狀並感到很滿意。過了一會，送奶工到那塊空 地上再次確認。那頭奶牛確實在那，但它躲在樹林裏，而 且空地上還有一大張黑白相間的紙纏在樹上，很明顯，農民把這張紙錯當成自己的奶牛了。問題是出現了， 雖然奶牛一直都在空地上，但農民說自己知道奶牛在空 地上時是否正確？

3. The Ticking Time Bomb
它要求你想像一個炸彈或其他大規模殺傷性武器藏在你的城市中，並且爆炸的倒計時馬上就到零了。在羈押中有一個知情者，他知道炸彈的埋藏點。你是否會使用酷刑來獲取情報？

4. Einstein’s Light Beam

愛因斯坦著名的狹義相對論是受啟於他16歲做的思想實驗。在他的自傳中，愛因斯坦回憶道他當時幻想在宇宙中追尋一道光線。他推理說，如果 他能夠以光速在光線旁邊運動，那麼他應該能夠看到光線成為“在空間上不斷振盪但停滯不前的電磁場”。對於愛因斯坦，這個思想實驗證明了對於這個虛擬的觀察 者，所有的物理定律應該和一個相對於地球靜止的觀察者觀察到的一樣。

5. The Ship of Theseus

最為古老的思想實驗之一。最早出自普魯塔克的記載。它描述的是一艘可以在海上航行幾百年的船，歸功於不間斷的維修和替換部件。只要一塊木 板腐爛 了，它就會被替換掉，以此類推，直到所有的功能部件都不是最開始的那些了。問題是，最終產生的這艘船是否還是原來的那艘特修斯之船，還是一艘完全不 同的 船？如果不是原來的船，那麼在什麼時候它不再是原來的船了？哲學家Thomas Hobbes後來對此進來了延伸，如果用特修斯之船上取下來的老部件來重新建造一艘新的船，那麼兩艘船中哪艘才是真正的特修斯之船？

6. Galieo's Gravity E

為了反駁亞裏士多德的自由落體速度取決於物體的品質的理論，伽利略構造了一個簡單的思想實驗。根據亞裏士多德的說法，如果一個輕的物體和一個重的物 體綁在一起然後從塔上丟下來，那麼重的物體下落的速度快，兩個物體之間的繩子會被拉直。這時輕的物體對重物會產生一個阻力，使得下落速度變慢。 但是，從 另一方面來看，兩個物體綁在一起以後的品質應該比任意一個單獨的物體都大，那麼整個系統下落的速度應該最快。這個矛盾證明了亞裏士多德的理論是錯誤的。

6. Monkeys and Typewriters
另一個在流行文化中占了很大分量的思想實驗是“無限猴子定理”，也叫做“猴子和打字機”實驗。定理的內容是，如果無數多的猴子在無數多的 打字機上隨機的打字，並持續無限久的時間，那麼在某個時候，它們必然會打出莎士比亞的全部著作。猴子和打字機的設想在20世紀初被法國數學家Emile Borel推廣，但其基本思想——無數多的人員和無數多的時間能產生任何/所有東西——可以追溯至亞裏士多德。

8. The Chinese Room

“中文房間”最早由美國哲學家John Searle於20世紀80年代初提出。這個實驗要求你想像一位只說英語的人身處一個房間之中，這間房間除了門上有一個小窗口以外，全部都是封閉的。他隨 身帶著一本寫有中文翻譯程式的書。房間裏還有足夠的稿紙、鉛筆和櫥櫃。寫著中文的紙片通過小窗口被送入房間中。根據Searle，房間中的人可以使用他的 書來翻譯這些文字並用中文回復。雖然他完全不會中文，Searle認為通過這個過程，房間裏的人可以讓任何房間外的人以為他會說流利的中文。

9. Schrodinger’s Cat

薛定鍔的貓最早由物理學家薛定鍔提出，是量子力學領域中的一個悖論。其內容是：一只貓、一些放射性元素和一瓶毒氣一起被封閉在一個盒子裏 一個小時。在一個小時內，放射性元素衰變的幾率為50%。如果衰變，那麼一個連接在蓋革計數器上的錘子就會被觸發，並打碎瓶子，釋放毒氣，殺死貓。因為這件事會否發生的概率相等，薛定鍔認為在盒子被打開前，盒子中的貓被認為是既死又活的。

10. Brain in a Vat

沒有比所謂的“缸中的大腦”假 說更有影響力的思想實驗了。這個思想實驗涵蓋了從認知學到哲學到流行文化等各個領域。這個實驗的內容是：想像有一個瘋狂科學家把你的大腦從你的體內取出， 放在某種生命維持液體中。大腦上插著電極，電極連到一臺能產生圖像和感官信號的電腦上。因為你獲取的所有關於這個世界的資訊都是通過你的大腦來處理的，這 臺電腦就有能力模擬你的日常體驗。如果這確實可能的話，你要如何來證明你周圍的世界是真實的，而不是由一臺電腦產生的某種模擬環境？

第十個好恐怖

Matrix

電車個情況其實你點做都會比人屌，一係比人屌見死不救，一係比人屌殺死無辜嘅人而且可能有法律責任，點睇都係見死不救個五條友比較著數

如果你用邊沁既功利主義去解決咪係會決定殺一個救5個

2 佢知道隻牛係邊個area但係錯判左實際位置姐，簡單d例子姐係我知A住觀塘區，我以為佢住淘大實際上佢住德福，但我知佢住觀塘區呢個位都仲係啱，只可以話部分正確，知大概位置唔知實際位置

3 用酷刑係唯一方法，唔同電車要攞佢命先救到其他人，而且炸彈係佢放即使最後酷刑誤殺左佢我都仲有道德高地企，無人會屌你

4 唔識物理

同兩父子騎驢仔一樣 點樣都比人屌

不過呢個電車問題喺鄰國已經有明確答案
就係完全唔好理 咁就唔會突然跳班人/死者家屬出嚟告你謀殺勒索金錢

5每個人新陳代謝好似每隔一個月全身細胞都會換過晒，咁一個月後嘅你仲係咪你？
延伸版就係用你依家細胞整嘅複製人同一個月後嘅你邊個先係真正嘅你

6唔識物理

7假設左有咁多個無限已經乜都有可能發生

8其實唔得，因為仲有文法/語氣上嘅問題，你唔識果種文字唔會識，情況好似google翻譯咁只會翻譯到一巖一窟

9唔識物理但其實佢忽略左隻貓可以係觀察者

10除非有bug唔係証實唔到

套用返你個例子 第2個係講緊 你係淘大見到A 以為A係住淘大 但你原來只係見到一個同A似樣既人 但係真正既A點知都係住淘大 咁你事實上叫唔叫知道A住淘大？

同埋第3個冇提及個炸彈係佢放 只係話佢知個地點 用酷刑令佢講出炸彈個地點可能比較有效 但冇話係唯一方法

但係你計漏殺一個時最後你可能要坐監，唔理佢你唔使坐，你會唔會偉大到寧願坐監都要救人？

電車問題
無論唔理定係禁制，你都係會內疚。不過禁左你就可能有法律責任，冇禁就唔好
所以無論如何都唔應該禁

咁你係假設左就算你拉唔拉手制 你既內疚感係一樣程度 但事實上未必同等 甚至應該唔會同等

2應該你個例子好d

3係因為有套電影exactly講呢個情況，我其實係講緊套戲個主角嘅做法，如果條友知道炸彈係邊又肯講仲洗乜酷刑，如果佢唔肯講唔理咩原因其實都可以視為佢幫緊放炸彈條友，可以直接套用我個講法

留名

將在場包括車入面所有人殺哂咪得囉

香川

唔爭左殺埋你啦

上面條友好似小學雞駁咀咁

1. 完全唔好理
2. 錯,好似計數咁 步驟計錯 但答案正確都係全錯 只係咁啱正確
3. 如果唔肯講必定酷刑,尤其個犯係蛜蝻,拯救千千萬萬的市民係重點
4. 光線的確係上下上下波動,不過要觀察者足夠的細小先觀察到波長變化 因為光波長極細
肉眼只會見到一條條直線/一道道光芒
5. 有爭議 有時諗咩叫"中國人"
6. Yes,呢個解釋完全破解到亞里士多徳理論 重野跌得快 輕野跌得慢 但伽利略思想實驗並冇排除空氣阻力
7. 啱 機率極極極極小 但放諸到無限就一定正確
1+1/2+1/3+1/4+1/5+1/6+.......= 無限
至今我都好難接受到

8. 就係宜家人工智能想做緊既野 宜家Google translate中英文文法上準確咗好多好多
可能未來100年會出現一部真真正正同任何人類溝通都唔會有任何問題的電腦/機械人

9. 其實隻貓係比喻緊極度微觀的世界 死活比喻緊向上向下自旋 量子纏繞中一雙成對的粒子 倘若發現一個向上自旋緊 另一個就算相隔無限遠距離 都會識得自動瞬間向下自旋 但如果冇進行任何觀察 粒子係有一半向上有一半向下自旋 永遠測不準 但你一走去觀察 就只會得向上或向下 觀察者係無可避免地干擾咗粒子特性 不過呢啲全部都係極微觀世界發生的事

另外粒子其實測不準喺某一個exact的位置 永遠係有個機率 不停跳嚟跳去
但我如果我講你屋企個馬桶其實只有99.99999...%存在 有0.000...0001%去咗唔知邊度
你緊係唔會信 因為講緊極度微觀的世界 宏觀世界唔會出現

9up

10. 好深奧 究竟我活緊的世界會唔會都係假 真實的我只係咪一個缸中之腦
所有的反應 滿足感 痛楚 童年回憶全部都係外間傳送比我的幻象
program set我跌低就會有痛楚感覺 打丁就會爽 童年回憶都係programmer set比我
我只係一隻同他媽哥池冇分別的物件 只係好高好高科技呈現比我高度的真實感 令我以為係真
直覺知到一定係錯 我一定唔會係缸中之腦 但實際難以證實 太複雜
莊周夢蝶 究竟我點樣證實呢個我係真實定係夢境幻象??? 好難

呢個問題同
係咪有"命運"設定咗你人生個結局一樣
係咪有神 係咪有靈魂/鬼?
無法證實

呢個解決左，下圖為答案

康德會講殺人就係唔岩，救人唔可以成為殺一個人既理由

木船龍骨好似無得換？

上面d回覆低質到

7你個比喻
但係1+(1/2)^2+(1/3)^2+(1/4)^2+(1/5)^2+(1/6)^2+.......唔等於無限
如果要用數學講應該係(1/n)*無限,只要n唔係0 or 無限都會>1

呢個完全唔撚係重點

Lm

5 其實都係personal identity問題
一個人改頭換面，冇哂記憶仲係唔係同一個人
一個人日日細胞都新陳代謝，換哂全身細胞後又仲係唔係同一個人？

佢答你

世上萬物皆無名，名稱其實只係一個概念，所以唔應該有邊一刻佢唔開始叫特修斯之船。

嗱，各位，呢啲就叫高質啦

第一條

就咁睇有六個人
如果佢哋嘅社會地位係一樣
咁樣選擇拉桿嘅人應該會係比較多

你話另外一條路係總統俾人擺咗喺度
咁樣就可能會犧牲五個人

係我哋嘅文化同價值觀入面
生命永遠都唔係同等價值
如果要人類嘅生命係同等嘅價值
我相信應該係只有更高層次嘅生物眼中我哋先會有，就好似我哋睇一群動物咁樣

10. 係永遠都唔知，
Bug你點知係bug,
可能有地心吸力係bug，
無人清楚

電車難題
得兩個選擇
1 咩都唔做 死五個
2 拉手掣 死一個
無其他選擇 我根本唔知唯一死的人是特拉斯
而其他五個只是上了年紀的流浪漢
選擇2正常不過吧 別雞蛋裡挑骨頭

lm

其實8嘅原意偏向係強調緊ai同人嘅分別
雖然表面上ai可以做到同人一樣地認知
但其實並非真正的認知

其實第一個問題真心難搞

除非可以選擇打爆架電車 如果唔係真心焗住2揀1

上哲學堂果陣阿Sir會要我地咁諗酷刑果題
班恐怖分子淨係將個炸彈位置講咗俾一個無辜嘅市民知
全個城市除咗呢個普通平民冇人知個炸彈喺邊
咁你仲同唔同意折磨呢個人去得出個位置
全班靜曬
PS: 唔好問點解個平民要酷刑先肯講，呢啲假設性問題本身就係唔合理

佢唔係講背後出發點重要啲咩？例如講大話唔啱，但係如果你係為咗救人而講大話佢會覺得正確

第十個我諗起 危機解密(Source Code)

第1題仲有個問題樓豬冇講
如果你同意殺1救5
咁換個場景
今次得一條路軌
一樣有架車衝向5個人
但係今次你隔離有個肥佬企到好出 成個人趴曬出去
你會唔會推佢落去救5個人

好撚神

人地係哲學問題，唔係iq題
係度諗正確答案做咩
個個人價值觀唔同，個個都會有唔同答案

就咁問佢，佢唔講
佢同恐怖分子有咩分別？
咁樣梗係用酷刑啦

你老師條問題應該要咁樣設計
個恐怖分子話左比個市民知道炸彈位置
亦都係佢身上設置咗竊聽裝置丶炸藥
如果佢講咗出嚟佢就要俾人炸死
所以個市民就唔講
咁樣你哋同唔同意折磨呢個人得出個位置？

咁樣問會比較合邏輯
其實同第一條係冇乜分別
都係睇吓犧牲幾多人換到幾多人

竟然冇[今晚食乜好？]

即係話如果你同一條光束行得一樣快，你觀察嘅嗰條光束就會好似無郁過咁，並且其對應嘅物理定律應該同你喺地球靜止觀察任何事物嘅物理定律一樣

第一條對於功利主義有個後設的解法就係如果車果一個人唔死，佢唔會叫架火車回頭車返果一個人，所以唔係想殺佢，呢題有好多變化，可以果一個人係自己親又點取捨
利申學渣

你個設計更完美
個分別係同唔同意用酷刑去得到需要嘅野
酷刑某程度上仲慘過殺人

如果個情況可以直接搬佢去爆炸個城市同佢講:依家你橫死掂死,你講可以死少D人,就可以唔使用酷刑

都話唔知炸彈喺邊
炸爆成個城市果啲就係原子彈啦

咁你點答？功利主義？
用最大既幸福減痛苦去達成個目標？

Book mark

到左2018仲有文話薜丁格真係認為隻貓半生半死係咪痴撚線

一個倫理學問題個個係到用使唔使坐監去「解答」

其實講philosophy係冇所謂'明確'嘅答案 並唔係iq題 亦唔係結尾故 而係睇你點樣搵出係故事or問題之中嘅哲學思想衝突or予盾。。。

其實trolley problem係功利主義前提下
可唔可以假設佢地既身位
例如五個平民同一個總統
如果呢個總統對成個國家係極度重要既話
基於功利主義 救佢既利益大於五個平民
咁姐係有理由選擇救一個人而唔救另外五個人？

第一題
假如你拉下手制 可以救回五個人 但電車會撞向你
你願唔願意拉下手制？
再進一步諗 果五個人係你屋企人 你又會唔會拉手制？

所謂嘅選擇都不過係 睇邊樣嘢比較值得姐
人性其實都係如此一回事

我自己覺得你做得一個國家決策者就一定要放棄自己一啲道德觀
打仗每日都會有軍隊為國捐軀
唔通你又每晚都喊咩
所以我會揀折磨佢

呢到個個都以為哲學係考iq題咁。。而真係有讀過宗哲既就寫essay都己經寫到口臭 答都廢撚事

lm學野

咁樣諗當然會簡單咗
但設計呢個實驗原意就係果5個人係你唔識嘅 甚至你唔知佢地咩種族咩國家
純粹嘅5條人命
面對赤裸裸既生你會點揀

有一條永遠無得換既木，咁呢條問題其實唔成立
轉個問法，每半年將2個人既其中一個內臟交換，去到第幾年開始，嗰2個人算係交換左肉體？

其實我幾反對攞呢啲黎出題
大家都係背書咁寫返功利主義 康德 virtue ethics啲前設出黎證個結果
反而失去咗呢啲題目嘅意義

第五題

如果一駕船（a)壞咗零件
佢用咗新嘅零件替換
其實已經唔係完整嘅佢
由第一次維修開始佢就已經係一駕新船(b)

但係一駕船並唔係真正嘅靈魂
係同佢一齊航行嘅人先至係
最重要都係船員甚至係船長
只要佢哋一日喺㗎船上邊
所有船依然係屬於佢哋嘅同一駕船
因為有能力嘅係人唔係死物

如果用舊零件（a)重新切過一駕船
船嘅價值會如同新船一樣

雖然有啲人未必合邏輯
但係都唔係全部冇可取之處
同樣唔係所有科目都要去讀嘅
一開始都係冇讀書呢個名詞

唔通亞里士多德去讀過哲學？

主流解讀認為，康德主張殺人同講大話永遠都係錯

以講大話為例，佢講過如果你為左救人而欺騙殺人犯，你需要係法律上負責你行為嘅後果；
而如果你堅持講真話，無論任何結果，你係法律上不須負責
(出自佢一篇論文 "On a Supposed Right to Lie from Philanthropy"）

if you have by a lie prevented someone just now bent on murder from committing the deed, then you are legally accountable for all the consequences that might arise from it. But if you have kept strictly to the truth, then public justice can hold nothing against you, whatever the unforeseen consequences might be

亦有人反駁呢種解讀，因為以上引文，唔係話欺騙殺人犯，係侵犯或傷害左殺人犯，
而係要為你嘅行為負上法律責任。康德話，你有可能欺騙左殺人犯，反而令殺人犯發現佢想殺嘅人：

if you had lied and said that he is not at home, and he has actually gone out (though you are not aware of it), so that the murderer encounters him while going away and perpetrates his deed on him, then you can by right be prosecuted as the author of his death.

所以，有人認為呢度康德係話，為救人而欺騙殺人犯，你要冒上法律或道德上嘅風險
即係，欺騙殺人犯，係康德眼中，係一個超義務嘅行為，而唔係一個一般合符道德嘅行為

其實康德嘅道德哲學，係幾複雜下，好多入門簡介，都會將中間細節忽略，
譬如，康德亦都認為殺私生子係冇問題：

A child that comes into the world apart from marriage is born outside the law (for the law is marriage) and therefore outside the protection of the law. It has, as it were, stolen into the commonwealth (like contraband merchandise), so that the commonwealth can ignore its existence (since it rightly should not have come to exist in this way), and can therefore also ignore its annihilation (The Metaphysics of Morals, p. 336).

唯名論者
唯物論者
唯心論者
等等

第3題記得以前睇新聞講過美國啲政府機構話用嚴刑迫供冇扮fd咁好

不過why not both
香港警察問人野都係一個扮惡,一個扮好人分開問

屌你老母

呢d post完全無照顧弱智果班人既感受

第一題：如果五個人係黑人南亞人韓國人中東人，就唔該綁哂全條路軌，如果另一個都係同種族，唔緊要！一個人我可以落手解決埋佢

上面有人講一個總統同五個平民
我諗我地做判斷的時侯總會循著某啲因素作為依歸
如社會地位，親屬關係等等
我想講撇除哂所有因素
以性命的數量作為依歸就視之為功利 有無問題

人嘅Neuron係唔會換
所以你由此至終都會係你

品質？

屌有啲題目係道德，有啲係物理，都唔係哲學嚟嘅！

亞里士多德係讀過哲學喎 柏拉圖學生 柏拉圖又有自己嘅學院

又黎...

又要睇連登仔屌打全世界

你呀sir個例子本身都錯撚哂啦
折磨一個普通人根本點都唔會岩
但如果折磨個犯可以救返d人
呢個先道德問題既所在囉
如果係犧牲一個普通人救返好多人
就會變左第一個火車難題，應唔應用功利主義

7到呢 sosad

On9，你係都要由船度諗
但其實問題根本係唔係船都唔重要
同埋你點否定一隻船唔可以換所有parts?
否定唔到就係有可能
有可能假設就成立嫁啦

原本都想討論下
不過係親連登做討論一定會有人了解錯誤個題目。
之前個啲顏色勃論就係咁

連登竟然有學術POST唔係D 濕鳩KOL 上位POST

笑撚死，第一頁咩撚野德福

可以同情地理解嘅

一條永遠無得換既木，就類似某d哲學家講嘅「本質」
本質主義就係其中一個進路去解答同一性問題
當然，呢個哲學觀，都有好多問題

庸人自擾

條題目話係船就船啦咁都要拎黎講
同埋你知唔知自己打左乜野
學人用雙重否定前諗多幾次先

The Trolley Problem應該係suppose你要喺短時間內做決定，無時間再睇嗰六個係咩人，個重點係你願唔願意殺一人救五人。好在我係尼采嗰派，反道德，呢題唔會猶疑。

咁不如你解釋下點否定一隻船可以換哂d parts?

船唔船真係冇咩關係
哲學家就係會修改 d例子去討論問題

identity 其實同好多個悖論有關：sorities paradox, the paradox of thousand and one cat等等
都係同 ship of theseus有關係

架船咪同支持既球隊一樣
廿年前同依家條骨變哂
你咪一樣支持 認為係同一支球隊

呢個例子有意思

你覺得殺死一個人同折磨一個人係同一樣野
個重點從來都係酷刑 唔係一換多喎

首先，哩個case入面普通人同恐怖分子既分別就係其中一個有意圖炸死大量無辜市民。

係你個例子入面，如果有個“無辜”市民從恐怖分子口中得知炸彈既位置，而佢又既報案又不與警方合作，咁佢就係默許/縱容個恐怖分子既殺人行為。

咁樣，哩位所謂“無辜”市民既已經係恐怖分子既共犯。所以你啊Sir個例子講左等於冇講。

其實我一直都唔明薛定鍔的貓
隻貓又死又活既狀態係唔係只要有觀察者就打破?

Ship of Theseus 其實有 5個可能性

1. Ship of Theseus = A
2. Ship of Theseus = B
3. Ship of Theseus = A = B
4. Ship of Theseus =/= A =/= B
5. 由一開始已經唔只有一架船

笑到仆街 無人想知

係，“觀察”哩個行為令到左本身處於疊加狀態既粒子固定在某一種形態。

火車哲學題

細個聽係
5個傻仔唔聽話行錯路
1個正常人行啱路

咁樣兩難啲

以前睇書講The Trolley Problem好似有幾種判斷morally right/wrong既睇法，有moral egoism, act utilitarianism 仲有幾個唔記得左 好似係睇本身既思想，而非從結果判斷。
我自己就覺得act utilitarianism既睇法係最合乎現實世界

係咪 Kantian ethics 康德？

你本身都假設咗用酷刑對待恐怖分子係冇問題
所以對待佢嘅「共犯」你都係一視同仁
呢個例子先會好似係廢
對好多左膠黎講一開始折磨恐怖分子佢地已經覺得有問題（唔好唔記得禁止酷刑係其中一樣人權底線 ）
換做一個無辜平民就令到個moral burden更加大
唔係好似你講咁一句共犯就可以攞佢去切手指切jj

無辜市民點解唔肯解？
我覺得要解釋清楚呢點
唔係討論黎冇咩意思

咁點先為止觀察

一個盲人開左個箱, 但佢睇唔到隻貓係生定係死, 叫唔叫觀察

又或者一直唔理放個箱兩三年
有人用常理推斷隻貓一定會餓死
呢個行為又叫唔叫觀察
打破隻貓又生又死呢個狀態

再想問, 幾時先係由又生又死固定落黎
打破隔絕, 由觀察者接觸一刻
定有觀察者, 理解隻貓係生定係死果一刻

見到第一條真係完全覺得香港好多人都功利主義
有人去做好事善事 但係唔係做得十全十美嘅話
又話會對其他野有影響啊
比人屌到好似做左壞事咁
佢地覺得你要做就要無任何差錯
但係佢地自己就咩都唔做
淨係識得批評
真係好鬼恐怖
就係因為咁搞到愈黎愈少人會敢去幫人

Multi-track drifting

你係咪理解錯咗效益（功利）主義嘅意思

衞斯理換頭記有類似5嘅概念
如果一個人個肝有事，佢可以揾其他人換咗嗰肝去。咁如果一個人靠住呢嗰技術不斷同其他人換身體唔同部位（包括頭部同腦部）去達致長生不老，咁呢嗰人仲喺唔喺原來果嗰人

或者可以諗下點證明十年前嘅你同依家嘅你係同一個人 呢個叫人格同一性嘅議題都幾出名

你知唔知功利主義點解？

哲學呢D野
聽下就好了
真係寫paper就不了

根本唔應該用「功利」主義 太多人誤解

唔明你問乜
如果你都係覺得個例子唔合理樓上有人講左個好啲既
「個恐怖分子話左比個市民知道炸彈位置
亦都係佢身上設置咗竊聽裝置丶炸藥
如果佢講咗出嚟佢就要俾人炸死
所以個市民就唔講
咁樣你哋同唔同意折磨呢個人得出個位置？ 」

首先我冇評論折磨哩個行為是否道德。

我係話，如果你口中果位“無辜既市民”拒絕與警方合作(而佢亦明白到後果可能引起大量死傷)，咁佢係行為上已經同恐怖分子差唔多，可以將佢同恐怖分子歸類為同一種人。

你一直都話個市民係“無辜”，但你知唔知咩叫無辜先？
當個市民知道炸彈既位置既時候，佢就已經比其他市民多左一項能力，而佢點樣使用佢哩項能力會影響成個事件既結果。咁佢既所作所為就背負著道德責任。佢既知情，又有能力改變結果，你話佢無辜佢就無辜咩。

LM

無辜市民我純粹係innocent citizen譯過黎
意思係佢除咗知道炸彈地點之外比一般人冇分別
亦冇任何恐怖分子聯繫
你個講法話佢多咗一個資訊就未必係無辜我同意呀，亦都係呢個情景想帶出嘅其中一點
表達得唔好唔好意思

好似係 義務論？

船嗰題係講緊本質，我認為只有人先有本質，物無本質只有人賦予嘅名。所以啲零件點換都好，甚至完全係另一回事，只要你認為係船就係船。

初初聽中譯都覺得有啲怪怪地 但嗰種類似計算道德分數判斷道德對錯又似乎有呢個mindset

用返效益主義比較好
好多中文嘅哲學書都譯得好柒

睇見一大堆人衝出嚟
講到自己好似破解左答案
真係好噁心

1. Ship of Theseus = A ，雖然 A 嘅性質同 Ship of Theseus 唔一樣，但 identity容許變化：

如果有人認為，可以 set 一個極限，去限制 identity 嘅變化（譬如話，換左 5% 嘅材材，就唔算同一隻船），咁就同 identity 嘅傳遞性有衝突：

（一般哲學家接受 identity 係 equivalence relation，即：
a) 對於所有 x, x = x (自反性）
b) if x = y, y = x (對稱性）
c) if x = y, y =z, then x = z （傳遞性））

不過，認為 Ship of Theseus = A ，咁困難係：
佢同萊布尼茲律似乎有衝突：
萊布尼茲律：如果 x = y , x有嘅性質，y亦有

船 B 似乎有齊Ship of Theseus一開始所有嘅性質，點解 Ship of Theseus 唔係 B?

2. Ship of Theseus = B 似乎係萊布尼茲律嘅邏輯後果，但 Ship of Theseus 似乎曾經消失
但根據傳遞性， Ship of Theseus 應該係船A

3. Ship of Theseus = A = B嘅困難係， A 同B 係唔同地方，而似乎大家都會接受同一件物件，係同一個地方。

4. Ship of Theseus =/= A =/= B
好處：似乎合符直覺
困難之處：違反傳遞性，違反萊布尼茲律

5. 認為一開始已經唔只有一架船。
好處：冇違反傳遞性同萊布尼茲律
困難之處：違反直覺。

人嘅本質係乜

第一條個決定權其實喺另一條路軌個人質到，如果你冇得同佢聯絡你根本冇權拉制

權力意志

我覺得
哲學 paradox
就係比人打發時間

反正人生咁無聊
花時間慢慢諗依啲問題
係一番享受

但成班認叻友
帶住上帝視覺
破解所有咁款

一來破壞左哲學迷思既樂趣
二來，唔好講到自己真係啱咁啦 please
幾百年既人不斷為同一條明題反覆思考
證明依啲問題冇唯一答案
所以唔好講到自己好絕對
你可以話自己相信乜乜乜
但唔好帶住自己洞破真理咁款

Deconstructionism
凡事都不是 stable 的

stay foolish 吧小朋友

船嗰個其實好簡單，從私有產權方面諗就得
你買/自己揾咗d材料來換架船既部分，咁嗰個部分就會屬於你，你買嗰刻已經係你。至於你唔要掉咗嗰部分，可以用垃圾婆既例子諗，你唔要d紙皮掉落街俾垃圾婆執咗，咁個紙皮就係佢架啦，佢可以自己用or賣咗佢。

你明唔明問題問乜？

awesome

你可以當觀察係認知，人就係一個觀察者，認知構成即係某個訊息進入左人既主觀意識(或者某一粒光子進入左sensor)。

哩個係嘗試將量子力學用十分簡單既語言講出黎，所以要了解哩個比喻需要d有關量子既知識。

1，盲人睇唔到唔算，如果盲人伸手去摸發現隻貓斷氣就算。
2，佢既答案係基於常理推論而唔係觀察所以唔算。
3，當有一粒光子進入某個sensor機器時，光子既位置已經固定左。係哩個例子，個sensor機器係觀察者，但佢沒有主觀意識。

第十一條哲學問題，點解連登都招到SP

兩個例子係咪一樣 視乎你衡量咩因素

點定義一個球隊 除咗人之外，
可以包含理念，模式，地方…
而且人同人之間嘅影響，文化傳承…更加明顯

當然船嘅例子 都可被賦予好多歷史 文化 精神上嘅意義
但我覺得而個例子相對偏向於純物質上

所以我覺得球隊嘅例子較易被睇為 仲係同一個球隊

第一，Aristotle係Plato學生，so basically yes，佢係有讀過哲學。

第二，哲學同其他學科一樣，係theoretical，古今中外既所有哲學論點都需要論證，亦有大量學術性既term，如果你冇辦法由哲學角度去舉證同討論既話，你係同講緊廢話冇分别。亦等如而家討論緊量子化學，但你又冇physics方面既知識，咁咪即係鳩up。所以的確係冇任何可取之處。

第三，正正係因為樓主po呢啲看似輕鬆簡單有趣既問題出黎， 令大家誤以為哲學就係咁嘅一回事，其實佢冇你想像中咁簡單，每一條問題都可以短則五六千，長則一二萬咁去回答， 所以我建議你可以先睇下哲學書入手，例如睇下政治哲學， 比較容易理解亦都接近現實，推介兩本相對立既A Theory of Justice 同埋Anarchy, State, and Utopia.

第四，下次唔識就咪撚衝出黎7啦

第五條我都成日諗

咁篇文 其實都有D 誤導
好多小朋友俾佢誤導左 跟住又懶醒

呢篇野 應該叫思想實驗會好D，
有一堆本身唔係哲學問題，係科學上嘅思想實驗

個D哲學上嘅思想實驗，其實亦有唔同作用
1) Trolley case就企圖設計一堆情景，等人用直覺判斷
從而批評效益主義違反直覺

2) The Cow in the field 就用來反駁某些對知識嘅界定
（係知識論入面，Gettier舉出 justified true belief = knowledge嘅反例，而 the cow in the field 就係類似 Gettier 嘅反例，不過佢係針對其他對知識嘅界定，篇文就冇交代

3) Brain in a vat 係一個論證懷疑論，設計嘅假說
笛卡兒認為，我地必須排除自己正在夢中，先可以知道有外在世界
而我地冇理由排除自己正在夢中，所以我唔知道外在世界存在

而Brain in a vat 係呢個懷疑論嘅現代版本，
旨在提出一個科學容許嘅可能性，同我所感知完全相融，

如果冇道德
點解要等到冇曬野食冇曬樹皮先食人？
點解唔一開始就食人咁就連樹皮都唔唔洗？

船果題好似之前美國法院有判過類似案件
講有個商人訂左個古董車
但知道左架車一路有換零件，佢覺得已經唔係以前果架車，想退訂
個官就判大概係話由以前到兒家唔存在同時兩架一樣既喱架車
架古董車既連續性冇斷開過
之前判個商人冇得退訂

其實哲學之中有一科叫做科學哲學

paradox 11: 樓豬有自由意志

船既例子，
印象中法例入面係有定義車同船，
車係 engine 編號，船唔記得；

只要嗰個部份唔換，
就算點改/換都係同一架車/船。
至少法律上係咁定義。

至於人呢，我唯一能夠認同係意識，
或者靈魂吧？
除此之外已經想唔到乜野係獨一無二了。

道德其實係一樣好有趣既野
明明古時候冇遠距通訊
但好多唔同既國家係制定法律既時候都會將強姦殺人偷野例入法律

paradox 12: 你係A09

看得自己咁高 真荒謬

Hobbes咪類似話 戰爭狀態 冇規冇矩 一切人對一切人嘅狀態
大家為左停止呢種狀態 所以放棄自己嘅權利 去組成政府
係有左政府 大家先有道德可言

不過如果大家都冇道德可言，你都解釋唔到點解會和平

如果冇道德
點解唔一開始就食人？

屌你老母親節!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!

係呀 你想表達咩？

你想表達咩呢 即係孫中山冇道德呀？

唔洗拋我書包喎 科學哲學

Galieo's Gravity E 係反駁 Aristotle 嘅物理學呀麻
Schrodinger's cat 係Schrodinger用來展示哥本哈根詮釋嘅 qm嘅荒謬之處
但現在已組變左用來解釋 superposition嘅性質

我唔係話哲學唔可以討論呢D 野
事實上有論文討論 Galieo個思想實驗 可唔可以構成科學知識
但呢堆野本身係用來展示科學論點 唔係哲學問題呀麻 唔洗拋個科哲出來嘅

我再重申一次
薛丁格舉隻貓半生半死係為左反證某個物理假設未完善
唔係佢真係認為隻貓半生半死

中文source講親薛丁格的貓有80%都on99話薛丁格覺得隻貓真係半生半死

The Trolley Problem
原本個問題有三個 solution
1) 唔埋，會死五個人
2) 拉杆，會死一個人
3) 係橋度推個肥佬落去，等個肥佬頂住架車救返其他人

my choice: 1

人冇道德
都有道德／不道德呢個概念啦 唔係你宣稱人冇道德做乜

哲學家係要分析道德／不道德嘅概念之麻 秒殺左咩啫你？

又唔洗起曬鋼咁
完全唔咪拋你書包
可能我表達得唔好
只不過眼見唔少人認為哲學完全冇撚用係d人屎忽㾗諗出嚟嘅野
但其實好多科學理論係建基於哲學上

唔係話因為係可能性既疊加狀態，
所以既不能話生亦不能話死既狀態。
半生半死只係用班友方便講野時先咁講。

功利主義=不道德?

功利主義 = 勢利呀麻
d人係咁解 都費事插

Social contract
但你肯定當中冇道德成份？

哦 咁多謝你幫哲學辯護

不過科學哲學 唔可以話係科學嘅基礎
科學家始終建立科學理論 驗證理論 靠嘅唔係哲學
科學哲學只係去認識科學，例如哲學家會問科學方法係乜
但哲學家唔係發明一套科學方法俾科學家用，而係只係整理出科學家嘅方法咁解

咁講真公共哲學就係要接受冇讀過哲學嘅大眾係乜鳩答案都會嘔出黎
但佢地對哲學問題嘅intuitive reaction好多時都反映一啲好重要既human psychology
有時我讀得越多反而覺得自己俾啲theory限死咗
諗極都係utilitarianism deontology virtue ethics
諗野冇以前咁有創意 越讀越on9
所以我覺得scholars學習點同大眾溝通都好重要

人地個時間係無限
你實驗係有限
咁又點能夠話「冇可能」？

咁樣真係算解答左咩？
充其量我覺得只係解答左個結果，而非理由。
而亦推論唔出如果唔係呢個選擇，個結果會係點。

邊沁就係唔會理件事道唔道德
係佢眼中所有野都係一視同仁
只係會計算好同唔好最後個結果

你意思係

人本質

都會認同強姦係 morally wrong.

所以，
由此見到，絕對道德係存在？

但會唔會係，
有禁止強姦既法例，
只係因為在位者想保護自己，唔想被強姦
（同時地都保護到所有國民）。

所以，強姦法只係出於安全考慮，
只係人驚死，須要保護自己
（依點其實正正係 leviathan 所講既野，政治哲學有趣可以睇睇）
唔係因為人覺得，強姦是道德錯誤的。

所以，引伸，
究竟係咪有絕對道德，
世界係咪真係有真善美

冇錯

人一生都要學習

同「無聊」相處

哲學就係比人舒解下無聊

點會冇意義

No No No

科學出現，

係因為 Logic.

推論 （Deduction ）and 歸納（Induction）

冇咗依兩個思考上既哲學，科學家唔會咁有系統，有效分折。

而人類之所以能夠諗到 deduction and induction,
全靠古希臘哲學家係 logic and rhetoric 上既貢獻。

所以講到尾，
科學都係生於哲學。

（你所講既咩假設、實驗係邊代科學既主張，
因為咁，你打沉哲學對科學昹貢獻
講出嚟會比人笑架 ）

實驗係近代科學既主張

科學既貢獻

所以，

因此而推斷

人本身有道德

是不足夠的

個哲學家一定唔識中文 google translate 都譯到一舊舊，何況用字典

電車唔俾人屌得2個方法
救多人果到，同少人果到一齊死
兩邊都唔救

大佬呀 有 logic 都唔會有科學架麻
讀哲學都唔洗吹到哲學大一大嘅 咁樣咪仲俾人笑

現代科學，不過數百年嘅事，
相對論，量子力學個d都係大約一百年
古希臘邏輯學，同呢d理論嘅關係，已經極其遙遠
冇現代科學家，會用古希臘邏輯學

而現代邏輯學，雖然同哲學有關係，亦都開始成為獨立學科
科學家亦無需要學好深嘅邏輯，
好多數學家只不過係用 classical logic
當然，你可以話一切學科都需要有 logic
但如果講到佢地理論嘅發展，係因為科學哲學，就不合事實

至於 induction, 當然日常同科學都成日有用 induction
但 induction唔係哲學家發明
反而，歷史上唔少哲學上懷疑過 induction
譬如Popper正正係反對 induction係科學上有任何作用，
（因為佢認同David Hume 懷疑 induction)
除左 Hume,
近代有 Nelson Goodman嘅 new riddle of induction 對歸納法嘅批判

其實電車我有諗過

如果當部電車冇人

係咪可以係佢通過時轉軌令佢反車

不過好似冇意思

條題改做電車坐滿人就冇分別

無限只係一個數學concept，套用落現實度根本就冇意思

回歸原點，我針對嘅係「科學理論建基於哲學上」呢個講法上

哲學對人類文明有其貢獻，所有學科都要講 logic, 就一定
但呢個同「科學理論建基於哲學上」呢個講法全無關係

「科學理論建基於哲學上」是否正確，
只需要考慮科學理論嘅發展有冇特別運用到哲學嘅內容，譬如科學哲學嘅野
答案係：無

以六合彩為例
假設數字等於字母,頭獎等於一個有意義嘅字
我地永遠唔知頭獎嘅數字組合就好似馬騮唔知咩叫有意義嘅字一樣
用你嘅例子馬騮有喜好,人一樣都會揀number嘅時候有自己嘅喜好
但一樣有人中到頭獎
只不過無限猴子嘅複雜程度比六合彩高好多好多倍
人地講緊係無限隻馬騮用無限時間
相對之下得一班馬騮同幾百年嘅時間根本就係好細嘅數目
沙田冇人中頭獎唔代表成個香港或者沙田人永遠唔會中
你只可以話接近0而唔係無可能

條友完撚全唔明個問題...

唔知你打依段文既時候，

有冇發覺，

只係你將科學限死係現代科學依個概念。

但科學既「知識」係由哲學衍生出嚟。

So, 我地講既野冇扺觸。

發現呢到好多人對邏輯同哲學有好大誤解
有人想聽我繼續講

當然係針對現代科學

因為上面講緊係科學哲學
科學哲學，都係近代先有嘅哲學範疇

你九唔搭八 J 古人 就真係唔知做乜

咁係意識代表一個人定係肉體？10果個都係。。有時睇完D戲都會係到諗。。好似果部超人類：卓比(Chappie)

講來聽下

個人覺得係意識，
肉體只不過更加容易識別而已。
應該無人見過靈魂吧？

至於 induction, 當然日常同科學都成日有用 induction
但 induction唔係哲學家發明
反而，歷史上唔少哲學上懷疑過 induction
譬如Popper正正係反對 induction係科學上有任何作用，
（因為佢認同David Hume 懷疑 induction)
除左 Hume,
近代有 Nelson Goodman嘅 new riddle of induction 對歸納法嘅批判

所以你講咗咩

1. Induction 不是由哲學家發明？（咩叫由哲學家發明歸納btw, 點樣發明一個思考方式 ）
2. 歸納法對科學發展毫無幫助？
3. 有科學家、哲學家反對歸納法既作用？

等我話你知，你講左咩。
你冇講過任何野。

你只係陳述咗一堆事實，
你講出咗，有依個、果個學者曾經批判歸納法。
但沒有任何結論或論點哦～

從你嘅發言作為證據，
我得出結論，
你只係睇過下科學發展歷史，
就想係其他人留言捉錯，
突顯自己睇過下書。
但其實，你嘅發言沒有內容啊。
從證據到結論，係到我運用咗Deduction哦

連登真係出好多哲學家

無限既野你識條鐵
講真呢個問題真係好無聊，根本口同鼻拗

1. 對，induction唔係哲學家發明
正如 Hume話，我地無法唔用 induction,
induction 根本係普遍到，唔知邊個發明

（咩叫由哲學家發明？咪好似 Aristotle 整左套邏輯學，有唔同嘅系統咁）

2. 數百年前，Francis Bacon認為科學理論，係先觀察，再歸納成理論
但今時今日，好多科學哲學家唔認同呢種睇法
佢地區分 context of discovery/ context of justification
context of discovery，即科學理論如何發展，創作嘅部分
context of justification, 即科學理論如何證立嘅部分
佢地認為context of discovery，可以係由 induction, abduction, 亦可以鳩作，鳩估
冇一定法則

3. 科學家唔清楚，正如上面講左 Hume, Popper, Goodman都質疑過歸納法

4. 講呢堆野，有咩用？就係質疑，科學理論嘅發展係靠歸納法
科學家可以用歸納法，我冇否認呢一點
但如果你話歸納法，係科學有好重要嘅地位，咁就有問題

5. 我只係澄清返，（科學）哲學，唔可以話係科學理論發展嘅基礎咁解

其他廢話都唔太想應，有理據可以正面反駁，廢話少講

我唔係捉字蚤呀
我係話薛丁格的貓明明係拎出嚟要反證推論出「可能性疊加」呢樣野嘅量子力學未完善
篇文就當薛丁格真係認為隻貓會既生又死

極醜惡大叔講「紙皮都得咁condom都得」，唔通代表佢就認為應該用condom去fix爆水管咩

留名學野

6. 再可以講多一個科學哲學上，點解 Francis Bacon 講歸納法係科學方法係有問題

Bacon 認為，我地要先觀察，後歸納出（全稱嘅）科學假說
有部分哲學家質疑，問題係，有冇唔依靠理論嘅觀察？佢地認為冇

譬如，Popper就有以下評論：

[T]he belief that we can start with pure observations alone, without anything in the nature of a theory, is absurd . . . Twenty-five years ago I tried to bring home the same point to a group of physics students in Vienna by beginning a lecture with the following instructions: ‘Take pencil and paper; carefully observe, and write down what you have ob- served!’ They asked, of course, what I wanted them to observe. Clearly the instruction, ‘Observe!’ is absurd . . . Observation is always selective. It needs a chosen object, a definite task, an interest, a point of view, a problem. And its description presupposes a descriptive language, with property words; it presupposes similarity and classification, which in their turn presuppose interests, points of view, and problems.

呢個就係科學哲學上，Theory-ladenness of observation嘅論題：
觀察係依賴理論，唔存在獨立於理論嘅觀察

所以，歸納法，作為科學方法，係有問題嘅講法，
因為我地唔可以冇理論在手，而進行觀察

薛丁格同愛因斯坦當時認為Quantum Mechanics提出既理論好on9
佢將quantum mechanics既影響放大到去更加宏觀既現象，就係隻貓，黎表述個理論有幾on9
係一個思考實驗同一個諷刺黎...

好似係

冇錯，原意係咁
薛丁格主要針對哥本哈根學派對量子力學嘅詮釋，想用個思想實驗顯示出當中嘅問題

但今時今日，主流反而接受左有既生且死嘅可能性

所以咪話複雜程度高好多同sample size太細囉
你覺得幾百年好長
但相對地球壽命呢幾百年連我地嘅一秒都不如
如果地球重新黎過一次
經過相同時間都未必可以重現我地依家嘅世界
但我地的確存在

。。⼁

咁如果你同我換咗腦，咁係人哋眼中依然仲係我，意識仲係你，但其他人只會覺得你係改變咗性格既我，咁其實係你定我？sorry...講到1999
仲有好似果部戲咁，當一部機械人學識咗獨立思想，到最後仲有埋感情，咁果部機械人係咪已經可以叫做人？

科學根基唔係1+1=2 而係質疑1+1點解等於2嘅精神
先勿論邏輯演譯喺科學上嘅作用
最基本批判思考笛卡兒嗰一套懷疑論都已經奠定科學根基

睇下 jl mackie嘅inventing right and wrong
而家讀緊，幾有趣。

最好笑係哲學家拗左幾百年既問題
中二病連登仔覺得自己秒破解左
有人駁佢佢仲要發脾氣

笛卡兒嘅 substance dualism有傾過下

你嘅講法係，科學根基係批判精神

的確, Popper 好強調科學作為批判精神
但後來, Thomas Kuhn就反駁，其實科學好多時器係想批判理論
佢講好多 normal scientists 利用理論解決迷題，
唔會因為有不利證據就批判科學理論

所以亦都唔應該，忽略科學有其教條主義嘅部分
Popper 後來亦都承認呢一點：

I believe that science is essentially critical ... But I have always
stressed the need for some dogmatism: the dogmatic scientist
has an important role to play. If we give in to criticism too easily,
we shall never find out where the real power of our theories
lies. (Popper, Criticism and the Growth of Knowledge , p. 55)

錯字 更正返

至於，Cartesian skepticism可唔可以話係一種科學上批判精神
我認為不太恰當，因為：

一般而言，科學家唔係想做極端懷疑者，
科學，有d野會視為必然，唔會去質疑
至少，佢地唔會懷疑外在世界存在
（Kuhn 十分強調，每個科學範式，都有其唔可以質疑嘅基礎假設）

第一題 用Jeremy Bentham 佢會話車死一件救五件係正確
但跟住就會帶Kant 既deontology 出黎討論

我淨係識第一條

再回應下 前面講哲學係眾學之母，可以參考呢篇野：

係唔係你，只有你自己先知到。
別人眼中既你，可能係性格既改變，
但你總會知道係定唔係你自己吧。
(電影入面既例子，就係 face/off 吧。)
只有靈魂既本質不變，"你"先係"你"。
講到好玄，因為我自己都唔知點樣先可以表達得好。

至於人/機/禽之別，我無睇過 chappie，所以唔能夠回答。
不過，類似既野，如 bicentennial man (鐵甲再生人)入面都有探討過。
個人幾認同，如果要定義為"人"，除了獨立的意識，還要有"死亡"先算。

第十個其實一定程度可以求證 如果係假設電腦科技唔係超現代地先進之下 你會感覺到個個假造世界嘅細節位會同在生個陣嘅世界有差距然後覺得唔協調 咁樣就全證實左生此係假嘅世界
利申 ff

其實重點係，哲學家想設計出你冇法用經驗推翻嘅假說

因為係想用呢個假說來論證我地一無所知，
以下就係運用 brain in a vat hypothesis 嘅懷疑論論證：

1) 如果我知道 p, 則我知道我不是缸中之腦
2) 我不知道，我不是缸中之腦缸中之腦
3) 所以，我不知道 p

1,2 可以推導出 3
而 1,2 都無法反駁

（如果認為 3係荒謬／明顯為錯，咁呢個論證可以視為一個 paradox)

呢個就係個問題 架車本身就係向住個五個人 而你除左拉手制令火車轉方向之外咩都做唔到既時候 你唔拉 架車只係隨住本身個方向去而令五個人死 如果你覺得死一個好過五個而拉 個一個人既命就係死係你手

其實哲學基本上係無一個正確答案
大家用自己既方法講點都會係岩 無論人地答乜都有方法話人地錯 唔洗咁認真走去解d問題

如果拉 個一個人既命就係你負責 因為架車本身係向住五個人 你唔拉你無影響過架車 錯不在你 個一個人本來都係唔需要死 係你選擇要一個死救五個

高中冇讀physics?

有人將佢哋擺喺條路度
個責任已經唔係我到啦
同埋身為機長
應該係盡自己最大努力
減少乘客或者人命嘅傷亡

11.
某人係分別係兩艘船上放咗炸彈同對面架船既引爆器
需要有其中一方係限時內引爆對方架船
否則兩隻船都會爆
如果你係船上乘客會點做

你個名
想聽

電車個題
如果你Timing啱 可以用條路軌整停架車

跳海

想答下Ship of Theseus，利申無讀過，只係個人狹義意見。

我覺得如果用人嘅角度去定義船嘅本質會有偏頗，因為對於人嚟講，本質終歸係講自己，即使船嘅零件全部換曬，都會有人用直覺認為嗰隻仍然都係Ship of Theseus。

所以我用衛斯理換頭嚟講，用翻人做例子，個人認為，人腦就係本質，前提我相信人腦有自由意志，非已設定和輸入嘅情況下，人腦或者思想就係核心，我將核心定義為失去=完結，而當核心一直無改變，即使換咗個頭，甚至係全身都係人造器官，只要個腦無變，都應被承認為本質一樣。

隨便插。

btw留個名，睇留言都學到啲野，雖則未必每個都係專業，但起碼可以聽多啲人意見

咁講都岩 太難嘅大道理我唔識 我係單純覺得如果你有係真正嘅世界生活過然後先進行呢個實驗 咁係科技未強到一定程度下 會令你覺得奇怪 咁你就會發現自己唔係本來嘅真實世界 好似有啲電影 名唔記得 就係話主角入左夢定電子世界然後覺得奇怪然後睇出左自己唔係真實世界

有sniper望住
跳海就射瓜你

10. 唔難, 如果係模擬, 你係唔會死, 只要...
個出題者幾恐怖...

Brain in a vat 其實有人研究過，大概有2x%係咁，機會唔細

老死都禁爆對面隻船自保 除非對面船上有比自身重要既人

錯啦，㨂唔拉桿既一定比拉桿多

就算個6條友一樣價值，都係冇人會拉

唔插手就完全唔關自己事，一插手就有位比人入

唔同角度有唔同答案
就算點答都好, 總有另一個人用另一種角度去反駁同指責
就好似人性咁, 根本冇標準答案

結論: 爭拗多一千年都唔會有真正答案

Phycho-pass？

老實講
為自保一定係有咁快得咁快炸爆佢
呢題都唔算係好難

Psycho-pass

1. 拉去殺五個果邊
2. 其實無從得知當時情況，紙板可能係後加
3. 殺咗佢之後自殺，含城剷
5. 有兩架
9. 同時存在生同死嘅狀態
10. 真係幾難

高質post

第十題
VR玩The Sims
你同二十年前既人講有咁game, 佢會話你on9
同樣二十年後你可能玩緊有齊五官感覺版既The Sims

再抽身出嚟睇, 你宜家可能只係玩緊一個係3018年開發既The Sims

點計都係 Matrix 同 SAO 啦，
不過當然係 Matrix 比較接近 d 。

Matrix - 自身唔知道既情況下由電腦模疑
SAO - 自身知道既情況下被電腦限制
Psyco Pass -自身知道既情況下協助 Sibyl System 運作

請教下，呢個係悖論？對於量子力學，疊加狀態係事實而唔係矛盾喎？

笑撚到我gap gap 聲

呢啲一定係邊面禁引爆器就自爆番自己隻船

第四條如果考慮wave-particle duality 會點

有冇人可以解答下我

等蝙蝠俠救

1. 電車無人就狂CHOK枝桿, 等佢出軌

炒晒兩邊

樓主好高質

有冇人知樓上up乜鳩 咩叫功利主義唔會比道德影響到

笑撚死我呢個post
建議下次開哲學post係內文加返啲Pre-requisite
睇啲小朋友齊嗌交真係浪費data

其實覺得冇道德/道德冇intrinsic value係冇問題
有興趣既人可以睇下Thomas Hobbs 既 state of nature 或者 Plato's Ring of Gyges

Plato's Ring of Gyges 幾有趣

但 Plato 最後係否定 Ring of Gyges個思想實驗，
基本上佢認為個設定有問題

（當代哲學家Cora Diamond 有篇文叫 What if x isn t the number of sheep? Wittgenstein and Thought Experiments in Ethics，就討論過Ring of Gyges）

呢個點睇

遙dice

咁不如索性唔理？
唔理的話，連支杆都唔洗掂
乾手淨腳

8 chinese room
其實個假設係個密室有齊晒所需要的工具書或教學或程序幫助唔識中文既人去回答 or 回應中文的問題，令見到個回應的人覺得條友係識中文
所以google translate 唔準確唔應該係問題，因為個假設係工具書夠詳細
簡單例子係個工具書其中一頁寫見到 how are you 的時候要答i am fine, 而條友在見到呢堆符號的時候，就直接回應i am fine, 由頭都尾都唔洗知how are you 同 i am fine 係咩意思，去理解咩意思呢個部分交返比個中文人而唔係chinese room 入面靠工具書回應的人。
又或者咁睇，google translate 有時translate 得唔好，但好多英文唔好的人都會犯同樣錯，咁到底點分條友係用google translate 定係條友本身英文好差呢？

其實 chinese room 呢樣野就係ai, 只係ai 發展得再完善再完美d 的結果，假設個data base 夠大，cpu 夠快，當我地用電話電腦"同人" 傾計時，點先知"個人"真係人而唔係電腦程式呢？ 一開始google 圍棋都冇人知係ai ,到最後個alpha go 嬴晒，但問題係alpha go 係唔係真係識捉呢？ 當個系統發展得夠快夠成熟夠合理夠人性的時候，佢係唔係人呢？ 又或者，同人有冇分別呢？

再深入dd, 人係咩？有思想？ 假如個機器都識得好自然咁去反應的時候又點呢 ?

btw ai 的發展呢幾年好快 已經有人寫緊d 程式比人去傾計，話唔定到時真係好難分

緊係即刻上架電車到禁煞車

如果你個腦換咗去我個身到，咁我係我定我係你？

咁如果有一日有個瘋狂科學家將你個腦一分為二放落A同B兩個人到，咁其中一個係你，兩個都係你，定兩個都唔係你？先唔好理佢點做到

我係search人格同一性嗰時見到呢條問題

一睇就知佢連「無限」係咩概念都未搞得清

應該考慮自身，如果會爆炸死自己，
用酷刑，什至殺死我覺得都沒有問題，
求生是人的本能，

如果炸死除自身以外的幾千萬人，則不應該，
就讓那人承受千萬人的生命。

1-10都係得一個答案
我思固我在

1-10都係得一個答案
我思故我在

無錯
因為你可以有一萬個理由推搪唔做決定
但係你一做決定個責任就完全喺你身上

以船來說，名字是建造的過程
材料增減對名字沒影響，即使全用舊材料做一個船，過程已不同。

腦，身體不是重點，思想才是重點，你在哪，那個就是你

兩個身體，各有一半腦，那思想同步嗎？
同步，則兩個也是你
不同步，又是那一句，你在哪，那個就是你

愈睇落去就愈唔知笑好定無奈好，甚至居然有人走去推翻無限猴子定理，話有人做過實驗，所以佢自己個人就覺得係唔work

我完全無呢方面知識 純粹想9up下
咁如果係個盒入面裝個cam 咁仲存唔存在呢個問題？
定係理論都係一樣 由我開始觀察個cam既畫面已經影響到？

10無需找bug

世界如果是完美，那兩個世界對大腦來說，沒有本質分別

如果不完美，bug自然會出現

咁先正呀，我觀察中

開啟電源已經打破左

kill'em all!

睇到呢度笑咗出嚟

難分真與假

你真係好醒

歡迎討論

十係咪莊周夢蝶

博一博

第三題
如果個犯呃9你
用刑手段係至少兩個人先用到
問題提到犯只有一個
除非你感化到佢良心發現

非台巴打你好 我想問你依家係咪讀緊phd喇

多謝，食花生啱我多啲

咁巴打，你傾向邊一類?
理性?非理性?

特修斯唔係一個地方唔係一個國家更唔係一架船 係人 有船員既船就係特修斯

非台巴打你好，你之前解釋過dialetheism比我聽，但我沒時間研究，有機會再請教
我讀科學，唔是evidence based 我真的好難接受
不過上面嗰位乜乜彭于宴講啲嘢我仲難接受
唔怪得香港咁多廢青廢老

無料扮四條

呢個問題物理學上仲未有令人滿意既解釋
你搵下「波函數塌縮」「量子去相干」會搵到d相關既野

未追晒post唔知有冇人講過

有一個setting係話個恐怖分子寧死不從，跟住你捉倒佢屋企人，你會唔會對佢屋企人用刑迫條友講真話

有少少變化嘅setting有時會帶黎好唔同嘅較果，先係討論呢類哲學問題最有趣嘅地方。例如呢條，好多人考慮因素係個人權利同集體權利嘅界線，嗰個個人係邊個又會有好大差異

就算用番上面無辜市民個case，佢係殺人犯、平時有扶阿婆過馬路嘅後生仔、明星定777/689，個結果都可以好唔同。反映倒你/大家唔同嘅價值觀

冇咩事我繼續爬文先

呢d what if 問題真係無窮無盡
個情境改少少已經有好多基於情況所定既假設會失效
哲學家到底有無諗過點解要諗佢地諗緊既野?

u ar so interesting

牙賓

呢樣野深到physics人都未必識

拉走一條友，再拉杆

可以諗既野應該大部份都有哲學家諗過

因為如果用量子力學解釋，隻貓就會處於又生又死的狀態。但在物理常識黎講，隻貓唔可能會又生又死，薛丁格貓係薛丁格用黎「反駁哥本哈根詮釋於宏觀物體會產生的問題，以及這問題與物理常識之間的矛盾。」而唔係薛丁格認為隻貓會真係又生又死。

當然之後又好多量子力學的理論試圖去反駁呢個思想實驗，呢個係後話。

11. 含淚投票
含淚投票是選舉政治學中的一個悸論，多是發生在華人擁有民主選舉的地方，例如香港及台灣。其內容是：一場選舉有三位候選人A，B，C角逐只有一個席位。候選人A的政治立場與你的想法背道而馳，已知你一定不會投票給候選人A。而候選人B和C在政治光譜中立場相近，以致有出現分薄票源讓候選人A當選的可能性。假設你比較支持候選人B，而有不少人提議為了不讓最壞的情況(候選人A當選)出現，不如含淚把票投給候選人C。在無法肯定最後結果之下，你會繼續根據個人意志投票給候選人B，還是含淚投票給候選人C呢？

愛恩個問題我細個都成日諗，如果相機夠快，或我哋跑得夠快，理應見到四面百方前進緊嘅光波喺整個空間，而唔係而家我哋眼見到嘅映像。

電車問題，當時情況已經係冇得選擇，因為痴線佬已經安咗決定權喺你身上，你唔做任何事，令五條友死，已經係變相做咗決定要佢哋去死，所以拉定唔拉你都係有責任，至於五條友抵啲定一條友，呢個係要考慮嘅地方

牛嘅問題，佢唔知就係唔知，以為係點知真係唔代表佢知，佢知係好彩中咗，就係咁簡單。

船，意義上係同一隻，本質上已經唔係，冇乜好諗

8.哲學問題就係假設出完美狀況。用生活經驗去解會令個思考無左意義
9. 觀察者與否係另一個課題。測不準定理

無論你有幾快，光的速度相對你都係一樣的，所以你係冇可能快過光。

船果個你首先要定清個名字的意義，我覺得個名係代表緊果一隻船的歷史，唔係果隻船的材料

測不準定理係後續既問題，
講緊觀察者同事實上面既限制，
同呢個應該唔算有直接關係。

而且，測不準好少會用響呢類有相對上精確答案既問題上…

如果一隊樂隊其中一個成員比人替換左，佢仲係唔係原本既樂隊？即使佢地既經理人用返同一個組合名，佢地又可以唱返之前既歌，係咪又代表係同一個組合？我覺得船都係同一個道理，其實換走第一件配件已經唔係原本既船，只係佢既主人沿用返船之前既名，令人誤會以為係同一架船。

另外印象中貓既 condition 係指明 at this moment，所以唔存在乜野三五年後既問題，你講 100 年後就蛇都死啦。

同樣道理，印象中量子力學指定既既機率係 instant，即特定時間而非一段長時間既機率。

車/船 呢類問題其實唔需要點討論。
因為法例上面有毇明確定義點樣認證一架車同船。

但當然你可以有你自己既睇法，
個人意見同法例上面無抵觸的。
例如你話換左個車軑就係實新車，
你自己認為係咁並無不可，
不過一般性大家以法例入面為依歸的話，
就唔等當一部新車囉。
當大家要溝通時，法例就係一個比較通用既準則。

樓價跌，不了

語竟意識

overloading

唔救唔洗坐，救咗誤殺

真心問

其實本身就唔係每個人嘅道德標準都一樣，唔係每個人嘅道德觀念都係咁高

咁依d問題問黎做有咩意思？

內疚？？？？？？？？唔覺嘅，又唔係我放

唔明你問題咩意思

別問我來處 無謂係度講學歷

哲學當然要講 evidence

參考：

道德係建構一個健全社會ge基石。
你無講錯，自然世界，甚至人類以往都豪無道德觀可言。係連基本生活都滿足唔到，當然無得講道德。但社會進步咗架啦，唔講遠ge地方啦，剩係講香港都可以大部分人溫飽有娛樂啦。
然而可以令到呢一切實現ge必要條件之一就係社會契約論(social contract)，而道德就係社會契約ge一個重要元素。

雖然哲學好似離普通人好遠，但就算連美國獨立宣言，共產黨ge崛起都同哲學有關，甚者係科學ge研究方法，邏輯學，仲有無數範疇都係有哲學成分。你可以依然認為哲學無用，係庸人自擾。但我會覺得咁係一種無知 希望你有時間睇多啲哲學相關ge野，睇下有無機會改變到你宜家ge諗法。

再可以參考：

Priest講解 Aristotle 嘅 The Law of Non-contradiction 冇好嘅 argument支持過
同提供 true contradiction 嘅實例

哲學？

兩隻貓做緊愛？

ad hominem fallacy

你覺得呢個世界係無放諸四海皆準既道德？

咁點解我地要批評小偷，騙子，殺人犯？
佢地覺得呢d 野係岩，係道德，咁佢地就係無錯， 只係唔同道德睇法

我地只需要講一句唔同道德觀， 就可以令自己永遠都係岩， 只係你既觀點同我唔一樣

但現實上我地都知道一d 事係唔岩， 處事不公，傷害他人，雖然有人會有呢d 行為 ,但唔代表佢覺得真係道德

第十條問題的而且確係哲學中認知論同經驗主義嘅敘述，喺經驗主義底下所有知識都係要某人透過經歷或者對外界認知嚟獲得，感知以外冇真理，即係可以當做話人嘅大腦以外相對於其本身係冇嘢存在。人之所以能夠構成一個獨立個體，係由佢岀生開始一路以來嘅經驗累積而成，亦只有人喺有理性認知下先會感受到自身嘅存在，「我思故我在」就係有類似嘅意思。所以我成日諗：如果有一個人佢冇左記憶，或因病無法透過理性認知來吸收新事物，去感知當下，咁佢係咪已經唔係佢？即是話：失憶嘅人=已死？

當你話係哲學問題個時，你已中計；其實係學習如何將你個人理念如何有系統、有理據、合邏輯咁表達出來

個個現在 AI 咪用咁既方法囉，

講緊哲學題成班係度話條題目有問題或者點真係好低質

要搞返清楚 d概念

外在世界懷疑論係笛卡兒係 佢沉思錄 第一章討論嘅野
但佢唔只對外在世界有所懷疑，佢亦懷疑數學
去到第二章，佢思考，仲有冇野可以不能被懷疑，先提出著名嘅「我思故我在」

笛卡兒唔係經驗主義者，佢整套哲學有唔少地方，提出對經驗主義之不滿
但佢提出外在世界懷疑論，用左嘅「夢之論證」
就預設左經驗係外在世界唯一嘅知識來源
因為呢一點，佢認為「我」無法排除我正在夢中，
所以無法知道「我」當下所見所感

上面討論外在世界懷疑論係獨立於「我思故我在」
而「我思故我在」中嘅「我」係唔同平時我地講嘅「我」
笛卡兒「我思故我在」講嘅「我」，只係一個思考之物，A thinking thing，唔需要有咩記憶，理性：

what then am I? A thing which thinks. What is a thing which thinks? It is a thing which doubts, understands, [conceives], affirms, denies, wills, refuses, which also imagines and feels.

其實我唔係想討論笛卡兒句說話，只不過想嘗試用用我已知嘅嘢聯繫落第十條問題到。
但我承認曲解咗「我思故我在」，畢竟好多名言都唔能夠只睇表面意思⋯⋯btw多謝巴打提岀。

不如問假設個無辜市民係香港人 但全個城市都係劣質支蝗
咁我一定願意放走佢換冚城剷

ok,another way, u prefer to wearing or not?
or u use it or not?

大佬呀，我喺峇里晒緊太陽
咁玩我呀，邊有時間睇

兩艘船呢個其實可以用prisoner dilemma嚟諗，你㩒左一定冇事，唔㩒50%機會死，所以㩒係 nash equilibrium,所以應該㩒而且要鬥快㩒

好撚多小學雞駁嘴

呢個只可以用expected utility/value 個概念去簡應該投比邊個，但冇話投比邊個一定啱

假設A，B，C勝出對你個utility分別係0,1,0.5，
而佢哋嘅贏率係50%,20%,30%，
咁你投比A，B，C三個嘅expected utility就分別係0,0.2,0.15咁你就應該投B

但係三人勝出帶比唔同人嘅utility可以唔同，可能對阿D嚟講投比三個人嘅utility係0,0.9,0.8咁阿D就應該投比C

我思故我在
咁呢句係由經驗得出定經驗以外得出？

1.你講得prisoner dilemma 就即係假設緊E個係simultaneously move game?
2.E 個唔係prisoner dilemma喎 （weakly dominate only）
3.假設緊E個係simultaneously move game 的話，Nash equilibrium should be {(㩒,㩒),(㩒,唔㩒),(唔㩒,㩒)}
4.(㩒,㩒) 係trembling hand perfect equilibrium
5.起game theory上係equilibrium 唔代表一個人既行為"應該"要咁

哦 你想討論 Plato's Ring of Gyges

首先，要理解清楚個思想實驗。
Plato 借 Glaucon 呢個角色提出：
假如有兩隻戒指，帶上後就可以隱形
正義嘅人同不正義嘅人帶上戒指後，兩者嘅行為都係一樣 -- 都係會作惡

呢個思想實驗嘅問題係，何謂正義嘅人？
如果「正義嘅人」係指，某些被公認為正義嘅人，
或者係指，某些過往行為良好嘅人，
咁 Glaucon 嘅判斷可以話係大概會係正確

但係，可唔可以話係，呢類人都算係正義嘅人？
大概我地唔會咁判斷
我地會期望，正義嘅人，即使有能力逍遙法外，都唔會作惡

所以，Glaucon 嘅思想實驗，係有問題，
佢對「正義」冇一個清晰嘅概念
而 Plato 最尾係唔認同 Glaucon 呢個思想實驗，佢亦都認為呢個思想實驗係有問題，
所以，最尾佢嘅做法係提出一個「正義」嘅定義

(提提你 應該係 prefer wearing / prefer to wear )

「我思故我在」係非經驗得出

多謝提點

咁正義你覺得係人加之於你，定係你自己擁有嘅呢？
求教

我見最上有句
所有知識都係要某人透過經歷或者對外界認知嚟獲得，感知以外冇真理
笛卡兒由零去思考 最後得出呢個結論
由零去思考 呢個步驟唔算係經歷？

笛卡兒嘅我，係由思考反覆論證返嚟，所以無步驟，無經歷，無”本我“

「經驗」 呢度，哲學家係指感官經驗

笛卡兒唔係經驗主義者
但係提出外在世界懷疑論，佢預設左，感官經驗係唯一認識外在世界嘅方法
而佢考慮嘅情況係，佢係房入面，光線充足，視力無阻，佢手上有一張紙，
佢可以見到，觸摸到張紙
似乎，係呢個情況，無咩理由話，我唔知道眼前有一張紙
甚至話，呢知情況，如果否定知道眼前有一張紙，同痴左線無咩分別
但佢繼續思考，呢何情況有可能係夢中

「我思故我在」唔係討論緊外在世界，眼前有冇紙嘅問題
而佢得出「我思故我在」，亦唔係由感官經驗得出
而係認為，只有我思，先唔可以被懷疑：
因為當「我」懷疑「我是否正在懷疑」，就已經可以肯定「我正在懷疑」

無追post
回應第一題 電車
首先我呢一個角色係一個市民，並非法官，亦非上帝

無能力或有權利去決定或審判其他人生命
所以係唔應該去拉個掣
應該由電車行駛應有嘅軌道

由於我係無能力及無權利去左右其他人生命
所以唔存在道唔道德
所以呢條問題其實唔涉及道德觀念

死咗嘅人唔能夠怪罪於我
而係應該怪罪於製造呢一個情況嘅人

唔識答

你係想問，道德是否由社會建構出來？

無追post
咩叫冇能力同冇權力右其他人的生命
你拉一拉個掣已經有能力左右其他人的生命
你話冇權力左右其他人的生命
咁你見到個人就死都唔會救佢？
但你救佢已經左右緊佢的生命
因為佢原本應該要死
因為你的行為 佢先唔洗死

我係問人嘅本身

回應返條電車問題先
我係有能力拉掣救人，但無權力去決定其他人生命
因為只能選擇一方生存，另一方死亡

而你之後所提問嘅問題當係假設並非電車問題而係眼前有人就死
如果我有能力識得急救自然會救
因為我救佢生命並無以其他人生命作為代價

左右呢個字眼可能用得唔夠貼切
用返決定會好啲

我冇話佢係prisoner dilemma，我只係話可以用呢個concept(game theory)諗姐, 我都知講太深入唔人理所以先簡化咗嚟講

而且呢個並唔係一次性遊戲，一次性遊戲你就啱，而呢個係可以視為每一分鐘什至每一秒為單位嘅finitely repeated game，而且你唔㩒夠鐘兩㗎船都會爆，所以nash equilibrium必然係鬥快㩒，唔係話一定要跟nash equilibrium, 但你唔㩒唔知人哋會唔會背叛，你又唔知個story有冇Batman救你,到時死咗都唔知咩事

一次過問晒你2個
如果一個人被剝奪所有感官 佢純思考的結論就唔係透過經驗去得出？
咁如果佢覺得呢個世界只係得佢自身存在 呢個諗法係由經驗定非經驗得出

其實我覺得佢唔係完全反對經驗主義，只係佢提出經驗主義唔一定完全準確，好似佢發夢見到一大筆錢，而係夢中佢用佢經驗知全部係真錢，但唔代表個一大筆錢係現實存在

第5樣比較常見,甚至連運動比賽上都會見到呢種問題
例如呢球波10年間,全部球員,教練都換哂人,咁而家呢隊波仲係咪當初果隊?

1) 笛卡兒唔否認你有感官經驗
當我見到，我俾一把刀切親，我感覺到有一把刀切到落我身體
笛卡兒唔會否認有呢 d 視覺同觸覺
笛卡兒要質疑嘅係，點肯定真係有一把刀，我真係有身體，而非夢境之中？
如果我唔能夠排除我係夢中，我唔可以肯定有呢d外物

2) 「我思故我在」嘅「我」亦都係一個可以感到痛，感到熱，有感官經驗嘅東西
亦同時，「我」可以質疑，好奇，思考，

3) 「我思故我在」嘅「我」唔係有身體嘅我，
即使「我」可以思考，「我」唔一定有腦袋

4) 「我思故我在」嘅意思，唔係話呢個世界只有「我」存在
呢一點要理解返，佢成個 project係點
佢想用懷疑嘅方法，搵一唔可以懷疑嘅東西，作為知識嘅基石，
所以即使只有「我思」通過懷疑嘅測試，佢唔會滿足於呢舊基石
而係要靠呢個基石，重建返知識嘅大樓

5) 話「我思故我在」非經驗，意思係，
當我懷疑，好奇，思考，
或者當我感到痛，感到熱，
我已經可以直觀出「我在」，
「我在」係不言自明 ： 無可能「我」痛，但「我」不在

笛卡兒認為知識一定係唔可以有任何空間去懷疑

唔明你問題係咩意思

點為之人加於你？點為之人自己擁有？

十大哲學題竟然冇貓狗豬牛羊

我問得唔好
點分係由經驗定非經驗

其實愛因斯坦已經解決左個問題
就係假設光速恆定
相對論就係咁黎

第六題：喺無限猴子乘無限時間打出莎士比亞作品既同時
猴子同時間會有個比例（xy=z)
令猴子數量同時間成defined
所以產生任何東西既講法應該唔啱
利申 數學差 求指正

講道德唔好夾雜咗現實社會啲規範
哲學問題應該著眼於做乜嘢係比較道德
例如utilitarianism講嘅「比最多開心給最多嘅人」 咁救5個人就比到人開心 就應該救
道德上仲有好多觀點 但我唔係專家就唔拋書包喇

連登同舊登

好簡單，如上，哲乎家講經驗係指感官經驗
唔係好似平時講嘅經驗，就指一切經歷，過程

經驗同先驗嘅區分，係一個知識上嘅區分
點區分經驗非經驗，係哲學上唔係咁容易定義，亦有好多困難

但暫時可以撇開深入嘅問題，問自己：
點判斷「雪是白色的」是真或假？
可唔可以透過分析「雪」，「是」，「白色」去得知 ？
答案：不能
我地需要見過雪，先可以判斷
所以「雪是白色的」係經驗的

而家考慮「 a= a」
可唔可以分析呢句嘅意思，去判斷其真假？
答案：可以
所以「 a= a」係先驗的

仲有神可唔可以創造一舊自己舉唔超嘅石頭

咁純數係咪先驗

utilitarianism又唔通無夾雜到社會規範咩？
The greatest amount of happiness, 由決定者所個人擅自認為最多開心，佢嘅最多開心咪又係根據社會規範所形成

而且 我嘅意見係 已經講咗與道德無關

如果當初宇宙誕生有一粒粒子改變咗方向
可能137億年後我地今日都唔會存在 地球亦都唔會出現

其實我地存在喺今時今日個機率都係0.0000000000000000000000000......幾乎infine個0%
宇宙99.999999999999......%地方都係生命無法生存
就算地球都會有各種災難 就算有生命都未必有人 有人都未必扑到今日的你出現
其實我地的存在機率同馬騮亂打字打出一本莎士比亞著作一樣 機乎係0 卻又真係可以存在

馬騮要無限時間隨機打字先可以必定成功
我地宜家只係距離宇宙的誕生僅僅係137億年就存在

其實我地比馬騮幸運

講咁多做乜柒
默菲定律解答哂

你呢個問題 就進入左經驗主義同理性主義之間嘅其中一個主要爭論
呢個問題，去到當代，都有各家各說

係哲學史上，經驗主義者（如 David Hume) 唔會否認數學係先驗，
但去到當代，有哲學家（如 Quine) 會主張邏輯真理，數學真理都係經驗

文法?

因為部分數學的前提係由經驗得出 如歐幾里德幾何?
邏輯就處理argument form 所以先驗？

幾何學嘅知識論，亦都係好複雜嘅問題
因為幾何學可以作為數學系統，亦可以用以描述物理世界
所以係先驗定經驗，好有爭議

邏輯係咪先驗，亦都係有爭議
極端嘅經驗主義者亦都會主張邏輯學係經驗

以下只係我嘅立場，我認為邏輯唔係先驗，因為：

現代邏輯學發展出唔同理論，好多時係因為 classical logic 似乎有唔同嘅問題
著名例子有liar paradox，試考慮:

（1)： "本句是假的"

如果（1) 是真，則"本句是假的"是真。但根據(1)嘅內容，可以推論出，(1)就是假。
所以，如果 (1) 是真，(1) 是假。
相反，如果 (1) 是假，則"本句是假的"是假。但根據(1)嘅內容，可以推論出，(1)就是真。
所以，如果 (1) 是假，(1) 是真。

因此，(1) 是真，當且僅當 (1) 是假。因為經典邏輯中，所有句子只有真假二值，所以 (1) 是真，亦是假。

邏輯學家 Tarski，就提出左一個解決方法，叫語言階層
詳見以下呢篇文最尾部分

而佢呢個方案，係冇經驗證據支持：冇經驗證據顯示，自然語言有 Tarski 講嘅唔同階層
呢個係其中一大理由，佢嘅方案係失敗

ok, 換個方法問，你覺得人嘅本質係善，定係好似佛洛依德咁講，係需要教育先懂得善?

唔知喎

我冇相關數據去討論，人普遍係點
所以，如果有某學說，思想家作出咁普遍嘅論斷，你好應該懷疑佢有幾多證據

有思想家企圖用d人類似乎普遍嘅心理，來推論關於人性嘅睇法
譬如孟子講孺子將入於井來論證人係性善
究竟呢種心理現象，係咪為善嘅能力？
至少，你要問，呢種心理，同作出善行，培育出德性嘅關係如何

多謝回答! 咁你覺得古人有邊個理論值得去套用黎驗證人嘅本質呢？

咩叫驗證人嘅本質？
如果你係問，邊套理論比較貼近人嘅本質
我就唔清楚

如果你係想問邊套理論，值得拎來研究
咁呢 d好主觀，你鐘意架啫

咁你嘅偏好呢？

我冇偏好 我從來都唔係人性論嘅專家

係今時今日嘅哲學，心理學，
「理性」都已經係極大嘅題目，
冇人可以話，提出一個 theory of rationality 咁嘅野
只可以拆開唔同問題，慢慢研究
所以，你問我人性係點，我真係冇咁嘅證據，邊 d進路較好，亦冇好嘅意見

好，多謝你嘅回答，我慢慢研究吓先

呢一個最常出現就係樂隊

屌你老味 一堆中學雞 打爆電車都有

6 乜撚野叫品質

一個銀仔 一面1 另一面2
Expected value =1.5
咁係米真係會有1.5擲出黎？

exactly

答呢條問題絕大部分時間都係會有人亂加其他條件
等自己答得好似好岩咁 或者回避本身難以解答既問題
人地其實本來就係要你解答一d 好難既問題
多數人既價值係大過一個人？
殺人去救人岩唔岩？

因為現代邏輯學不足以處理所有問題
例如 liar paradox
但個 liar paradox 又唔需要經驗先諗到
點解令你認為邏輯唔係先驗

現代邏輯學有好多細節嘅，
我只係指出左最正規嘅邏輯系統 - classical logic 似乎處理唔到呢個 paradox

因為係咁，有好多邏輯學家企圖提出唔同嘅理論去解決問題
而呢d理論成唔成功，除左要睇可唔可以回避 paradox帶來嘅問題之外，
亦都要視乎經驗證據：
因為佢地係想提出一套理論，解釋我地點樣使用「真」呢個概念，
而同時想避免產生悖論
所以，要評價佢地嘅理論可唔可行，就要睇返自然語言我地如何使用「真」

拋書包拋錯書包
乜撚都關笛卡兒事

邏輯，其實唔同嘅用途

一種係視邏輯為一種工具，用以描述，分析，解釋
一種係視邏輯為一種 model，以邏輯為現象，行為，結構嘅模型

如果視邏輯為一種工具，就冇所謂先驗後驗之分，
但邏輯亦冇特殊地位，只係其中一套分析工具，
譬如，computer scientists 想用某套邏輯系統，寫一個算法，
邏輯係呢個情況，只係佢其中一個選擇，佢可以用其他系統

但邏輯往往唔只係一套工具，譬如

語言學家 Montague 認為邏輯系統嘅語言結構，語意係自然語言嘅語法，語意嘅模型：

There is in my opinion no important theoretical difference between natural languages and the
artificial languages of logicians; indeed, I consider it possible to comprehend the syntax and
semantics of both kinds of languages within a single natural and mathematically precise
theory. （ Universal Grammar）

分析哲學家 Davidson 亦都認為邏輯嘅遞歸定義，可以解釋自然語言中，句子嘅語意係取決於詞語嘅語意：

A theory of meaning for a language L shows ‘how the meanings of sentences depend on the
meanings of words’ if it contains a (recursive) definition of truth-in-L. （Truth and Meaning）

維根斯坦認為唔同聲音都有其邏輯結構：

The gramophone record, the musical thought, the score, the waves of sound, all stand to one another in that pictorial internal relation, which holds between language and the world.
To all of them the logical structure is common

係呢 d情況，佢地就係以邏輯為現象嘅模型，
如果以一套邏輯理論作為現象嘅模型，當然要視乎經驗證據呢套模型是否對應佢描述嘅現象

咁你咁叻，唔該俾個人人都滿意嘅答案出嚟啦，鳩噏無撚用嘅連燈仔

道德既野從來都冇標準答案 睇過睇過justice本書都只係從唔同角度去分析
同埋 我又真係睇唔出同我思故我在有咩關係

我好同意你講佢列出果十條都係講正義同道德標準，但係有無諗過道德標準，都係從認知開始呢？
如果你係無思想，無認知，無我，咁一切所謂哲學嘅悖論都無立足之地，亦都無你哋嘅討論空間

剛才小弟話語稍有偏激，在此向你賠個不是
(其實我未訓醒，對唔住 )

其實冇必要勞氣
依小弟愚見，以上嘅問題有不小都涉及到倫理學的範疇。
單以「我思故我在」並無法準確解答。
而道德倫理嘅嘢好主觀，難以定斷一個人人同意的答案。

以上只是小弟的一己之見，如有錯漏還請各路大神指正

Btw 第9題好似係薛丁格反駁Copenhagen interpretation 所提出嘅理據
有錯請指正

你意思係啲paradox可能對某啲概念造成衝擊
之後就要由經驗當中重新定義個概念？

你有冇用隔離登

唔係

簡單講，撇開 paradox嘅問題
邏輯學家有興趣係，刻劃出自然語言點樣用「真」呢個概念
呢個係邏輯學家建立 Theory of Truth 嘅目標
而呢d 理論當然要對照返人類如何使用自然語言嘅 data

你都係把握好 先驗/經驗嘅區分先

邏輯，數學係咪先驗，呢d問題已經係比較進階嘅哲學問題
如果你本身唔熟邏輯學，都好難把握到我嘅論點論據

如果條友唔出電車問題
咁佢地咪唔洗死囉

著名思想實驗吓話 哲學問題

非台ching好勁
想問下研究左幾耐？

睇左哲學十年喇 由中學自學鳩睇開始計

非台兄 門外漢想睇哲普野令人生積極d 有冇建議

感覺上莊子 尼采都幾好

暫時人生觀幾buy唐君毅講既真善美

另外, 量子力學好似否定自由意志? 但近年又話有腦神經科學講大腦作出決定前0.01秒之前已決定左你既選擇, 兩邊都係科學 咁信邊個好 (當時我自己睇過下少少哲普, 好似有分soft同hard既決定論 )

自由意志呢個問題 我冇咩心得
你可以睇 Mark Balaguer - Free Will 呢本小書，係入門程度
入面有討論 quantum mechanics 同決定論嘅關係
腦神經科學家Benjamin Libet嘅 free will研究

我唔清楚有咩哲學會令人人生積極
一，呢d野好主觀，我唔認為有一套哲學適合所有人
二，我唔肯定哲學可以為你提供心理上嘅動力，
我亦唔認為有一套哲學咁神奇，可以經常為人提供做事嘅動力
三，一套哲學好唔好，有好多哲學學理上嘅野要考慮，
但如果你只係想做人積極d，其實唔需要哲學支持

２ ６ ８ １０其實已經有好多approach可以解答到

例如缸中之腦，摩爾，羅素，普特南，諾齊克，柯亨都已經解答過

八掛下,你最初接觸哲學點解有興趣?

之後讀左一排同你最想諗既有冇咩唔同之處?

最後有冇從哲學有咩得著同人生座右銘之類

師父明白了

如果將個例子套入人體呢，人類係由好多細胞組成，新陳代謝會將老既細胞清走，由新既細胞代替，咁過左幾十年後，身體既細胞已經完全唔同曬，咁我地仲係咪我地？

第5題

相似，但唔完全一樣

相似：唔同時間，同一個人都有唔同性質，

似乎同萊布尼茲律有衝突
萊布尼茲律可唔可以調和到呢種衝突？
如果可以，可以幫Ship of Theseus = A 呢個答案解決到最大嘅困難

唔完全一樣：Ship of Theseus 呢個迷題，最後有兩架船，所以亦比較複雜

船B係由一開始嘅材料重建而成
但人嘅例子就冇「重建而成」嘅人
呢個分別，係Ship of Theseus 呢個迷題係有含意：
如果 Ship of Theseus 只係被拆左船上嘅木，而冇翻新，
而個d 木又用來重建成 B，我地會認為 Ship of Theseus = B

Ship of Theseus = A 嘅支持者，需要解釋呢一點，
點解唔同情況 identity 似乎會改變，而呢兩個情況嘅分別，只係在於我地有冇翻新原先隻船